\def\maybebreak #1 {\vskip0pt plus #1\penalty-120 \vskip0pt plus-#1\relax}

\newcount\secccnum

\def\seccc#1\par{%
   \ifx\prevseccnum\theseccnum \global\advance\secccnum by1
   \else \global\let\prevseccnum=\theseccnum \global\secccnum=1
   \fi
   \edef\thesecccnum{\theseccnum.\the\secccnum}%
   \printseccc{#1\unskip}%
}
\def\printseccc#1{\norempenalty-100 \medskip
  \line{\locc\Blue\vrule height 3mm width4mm depth.1mm\Black
  \hss\vtop{\locc\advance\hsize by-8mm
   \bf \noindent \thesecccnum\quad \nBlue#1\strut\nbpar\kern-4.5pt}}%
  \nobreak\vskip-.5\parskip\smallskip\kern2pt
  \firstnoindent
}

\input ctustyle2
\worktype [B/CZ]
\faculty {F3}
\department {Katedra telekomunikační techniky}
\title {Užitný a technický rozbor inteligentního zařízení domácí lékovky}
\author {Jakub Jíra}
\date {Leden 2021}
\abstractEN {Analyze the practical use of the intelligent home drug dispenser system, which would make it easier for chronically ill patients to dispense. The system should work in such a modal interaction with the user that it can be used by visually or hearing impaired people. However a general and broader analysis of all possible functions of the device is the subject of this project study. Based on this analysis define the architecture of the entire system and equipment on the basis of which it will be possible to implement the entire system in the subsequent bachelor's thesis.}
\abstractCZ {Cílem této práce je provést návrh inteligentního domácího dávkovače léků, který usnadní chronicky nemocným snazší dávkování. 
}
\declaration {Prohlašuji, že jsem se neflákal.}
\makefront\chap Úvod

%Měl by být rozbor zadání hned na začátku? Definovat si cílového zákazníka a cílový produkt, nebo se k zadání vracet v průběhu probíraných bodů?
\sec ? Rozbor zadání ?
    
\sec Hlavní myšlenka produktu

Výsledkem implementace této studie by měl být produkt schopen pomoci výše uvedeným lidem (seniorům, chronicky postiženým) s užíváním léků. Většina seniorů je již na obyčejnou lékovku zvyklá a bylo by vhodné z obyčejné lékovky co nejvíce vyjít. Mít zařízení, které má přihrádky do kterých se dají vložit různá léčiva, ze kterých si je subjekt bude brát na základě předpisu. Cílem je rozhodně zachovat takto zařízení co "nejhloupější" na oko. Aby senior, pokud nechce, měl zařízení, na které byl doteď zvyklý a se kterým je spokojený.

Zařízení by však nemělo zůstat hloupé. Mělo by být schopné, pokud se to po něm vyžaduje, vykonat následující funkce:
\begitems
 * Uživateli připomene (zvukově i vizuálně), že nastal čas některý z medikamentů užít. 
 * Uživatel je sám schopen nastavit upozornění a přiřadit danému upozornění vlastní přihrádku, případně přihrádky.
 * Zařízení je schopné takto zadaná data zobrazit uživateli.
 * Zařízení je schopné v případě výpadku energie přejít na vnitřní baterii.
 * Zařízení je schopné operovat jak v offline, tak v online režimu. V obou režimech je schopno logovat stav. Tyto logy v případě připojení na internet může poskytnout pověřené osobě.
 * Zařízení je schopné zamknout a odemknout určité přihrádky.
 * Zařízení je schopné detekovat otevření/zavření určité přihrádky.
 * Zařízení je schopné přijímat data ze sítě. Na základě jich se dají určit časy upozornění a jednotlivá nastavení vzdáleně.
 * Zařízení je schopné přehrát zvukové zprávy.
\enditems
Toto jsou funkcionality, které by dané zařízení mělo zvládat jakožto základní. Zařízení by také mělo umožňovat implementaci dalších modulů, které umožní celému systému být ohebnější. Díky tomuto přístupu bude jednodušší se více přizpůsobit unikátním požadavkům jednotlivých potencionálních uživatelů.

\sec Motivace pro vytvoření takovéhoto produktu

Motivací pro tento projekt je samozřejmě pomoci lidem. To samotné je sice hezký záměr, avšak tento produkt nezávisí na samotném uživateli, neboť se počítá s tím, že uživatel je nějak znevýhodněn. Zařízení by musela pořídit osoba starající se o daného člověka. Systém může být sebelepší, ale pokud se těmto lidem nebude zamlouvat, bude velice těžké daný produkt dostat ke koncovému zákazníkovi. 

Na základě této otázky jsem kontaktoval sociální pracovnici pracující se seniory. Produkt popsat a otázal se, zda má daný koncept pro ni smysl, či zda ji napadají některé funkce, které by zařízení mělo rozhodně mít.

Reakcí mi bylo, co jsem zhruba čekal. Zařízení by smysl mělo, za správnou cenu, samozřejmě. A důležitým pilířem je co největší jednoduchost pro finálního uživatele. Jak pro případného seniora, tak pro člověka, který bude zařízení spravovat. Dalším problémem je jednoduché a rychlé dávkování, které bude pravděpodobně provádět sociální pracovník starající se o případného pacienta.

Můj vzorek je velice limitovaný a sériové výrobě by jistě muselo předcházet mnohem rozsáhlejší šetření. Tento můj krok měl však za úkol otestovat zda člověku z praxe přijde takovýto produkt přijatelný, jestli je po něj prostor a nějaký vhled do celé věci, který je při vývoji jakéhokoliv produktu velice důležitý.


\sec Popis cílového uživatele

Pojďme si ještě jednou připomenou, pro jakého uživatele je tento produkt vytvořen.

Senior.

Zrakově znevýhodněný člověk - co znamená, že je někdo slepý. Jaké jsou problémy atd...

\sec Průzkum trhu

Na začátku každého produktu musí nastat neodmyslitelně fáze průzkumu trhu. Je-li pro nový produkt místo, poptávka, či jestli se daný produkt již na scéně nenachází. Momentálně se na trhu nachází následující produkty:

\secc Obyčejná lékovka

Lékovka jednoduchá, ale funkční. Používaná širokou veřejností pro její cenu a jednoduché užívání. Takovéto lékovky primárně zjednodušují organizaci léků.

\picw=.3\hsize \clabel[basic_pill]{Obrázky obyčejných lékovek}
\centerline {\inspic pictures/lekovka_1.jpeg \hfil\hfil \inspic pictures/lekovka_2.jpeg \hfil\hfil \inspic pictures/lekovka_3.jpeg }\nobreak
\centerline {lékovka (1) \cite[lekovka_1] \hfil\hfil lékovka (2) \cite[lekovka_2] \hfil\hfil lékovka (3) \cite[lekovka_3] }\nobreak\medskip
\caption/f obyčejné lékovky běžně dostupné na trhu.

\maybebreak 2.5cm

\secc Obyčejná lékovka s vylepšením

Do této kategorie se primárně řadí dávkovače léků, které mají v sobě zakomponovaný časovač s alarmem. Umožní uživateli nastavit časy, ve které chce býti upozorněn. Mimo toto vylepšení někdy přidávají další funkcionalitu v podobě například měření tepu.

\picw=.3\hsize \clabel[upgraded_pill]{Obrázky obyčejných lékovek s vylepšením}
\centerline {\inspic pictures/lekovka_4.jpeg \hfil\hfil \inspic pictures/lekovka_5.png \hfil\hfil \inspic pictures/lekovka_6.jpeg }\nobreak
\centerline {lékovka (4) \cite[lekovka_4] \hfil\hfil lékovka (5) \cite[lekovka_5] \hfil\hfil lékovka (6) \cite[lekovka_6] }\nobreak\medskip
\caption/f obyčejné lékovky s vylepšením běžně dostupné na trhu.

\secc Lékovky s bezdrátovým připojením

Tyto dávkovače jsou již blíže mému konceptu. Mají obvykle ve výbavě bluetooth, kterým se připojí k telefonu, se kterým za pomoci proprietární aplikace komunikují. Uživateli pomocí notifikací připomínají, zda nastal čas na konzumaci léčiva. Tato závislost na dalším uživatelově zařízení je něco, čemu by bylo vhodné se vyvarovat, neboť eliminace proprietárních zařízení usnadní netechnickým tipům snazší zacházení.
Problém těchto lékovek je ten, že obvykle pochází z "fundraiser" stránek  (kickstarter, indiegogo...) a jsou častokráte v evropě nedostupné a jejich dlouhodobá podpora není jistá. 

\picw=.4\hsize \clabel[smart_pill]{Obrázky chytrých lékovek}
\centerline {\inspic pictures/lekovka_7.png \hfil\hfil \inspic pictures/lekovka_8.png }\nobreak
\centerline {lékovka (7) \cite[lekovka_7] \hfil\hfil lékovka (8) \cite[lekovka_8] }\nobreak\medskip
\caption/f Chytré lékovky na trhu.

\maybebreak 2.5cm

\secc Bezpečnostní lékovka

Tento tip dávkovače je obvykle kruhový s posuvným vnitřkem a motorem, který přihrádkami otáčí a umožní uživateli přístup vždy jen k jedné. Umožňuje funkce jako předešlé lékovky - zvuková, světelná upozornění a jako bonus znepřístupňuje přihrádky, které nemají být v daný čas přístupné. Výrobce uvádí i notifikaci autorizovaného uživatele, zprostředkované pomocí proprietárního Home8 cloud serveru.

\picw=.4\hsize \clabel[safety_pill]{Obrázek bezpečnostní lékovky}
\centerline {\inspic pictures/lekovka_9.jpeg }\nobreak
\centerline {lékovka (9) \cite[lekovka_9] }\nobreak\medskip
\caption/f Bezpečnostní lékovka.

\sec Definice produktu

Z výše uvedených příkladů si můžeme zhruba udělat obraz stavu trhu. Bezpečnostních lékovek je na trhu málo a jsou zaměřované primárně na seniory, přičemž lidé jinak znevýhodněni, například zrakově budou mít s plněním těchto lékovek problém. Momentální produkty jsou pro jejich potřeby neoptimálně optimalizovány. Pokud by se měl mnou navrhovaný produkt něčím zásadním lišit bude to právě podmínění potřebám daného pacienta. 

Potenciál tohoto produktu může být využitý i z druhé strany spektra. Pokud bychom si představili idealistický zmodernizovaný svět, mohla by tato nová lékovka být využita přímo firmou prodávající léky. Od doktorů by dostala informace, co jaký pacient potřebuje. Na základě toho by naplnila lékovky a dopravila uživatelům. Pomocí vzdáleného přístupu k lékovce by se mohly monitorovat návyky jednotlivých uživatelů, případně lékovky obměňovat v rámci nějaké "as a service" služby. Ušetřilo by se i na obalových materiálech.

Toto je samozřejmě velmi vizionářské a bylo by potřeba zvážit veškerá rizika spojená se sdílením osobních údajů, ale myslím si, že zde potenciál na podobné využití je.

Výsledkem by tedy měl být produkt který pomáhá uživateli s užíváním léků, dohlíží na správné užívání a je modulovatelný pro individuální přizpůsobení uživateli.

\chap Možné přístupy řešení zadání

%//Nejvíce definující tvar a funkčnost zařízení je mechanika dávkování léků. Jak zařídit aby uživatel bral jen to, co chceme my.

%//Tato mechanická část nejvíce definuje tvar a případnou funkčnost zařízení.

Jak již bylo předneseno, zařízení by mělo být schopné dávkovat a monitorovat uživatelovu spotřebu léků. Způsob řešení tohoto úskalí markantně ovlivní celou funkčnost zařízení, uživatelovo zacházení a celkový vzhled.

Různé přístupy se hodí pro různé uživatele a scénáře. Ve vybírání finálního přístupu je důležité brát ohled na následující skutečnosti:
\begitems
 * Vyžadována angažovanost uživatele v celém procesu. Je nutné počítat s tím, že zařízení mohou používat i uživatelé s limitovanými motorickými schopnostmi, kterým se musí případně zařízení patřičně přizpůsobit.
 * Styl dávkování léků. Má zařízení pouze určit, které léky se mají užít a to uživateli sdělit, či je má i sám patřičně nadávkovat. Případně pokud se jedná o přidělení času patřičné dávce, či přidělení léku určenému času.
 * Nutnost zpřístupnění více přihrádek v jeden okamžik.
 * Desinfekce produktu. Lékovka jakožto zdravotnický nástroj musí být dostatečně častokrát dezinfikována, což musí umožnit i návrh zařízení.
\enditems

Následující návrhy přistupují unikátně k problému a snaží se na dané problémy řešit.

\sec Lékovka s přihrádkami

%//Lékovka, která má šuplíčku a zamyká se solenoidy, či jiným mechanismem.

%//Výhody přístupu - může být více přístupno zároveň. Snadná desinfekce. Snadné dávkování. Různé využití v závislosti na uživateli. Jeden šuplíček jeden den / jeden šuplíček jeden lék.

%//Nevýhody přístupu - Vyžadována interakce s uživatelem. Možná horší manipulace.

Tato lékovka vypadá jako krabička, ve které budou léky uloženy v malých přihrádkách podobné šuplíkům. Každý tento šuplík je plně vyndávací, což umožňuje snazší manipulaci a dávkování. Počet šuplíků závisí na stylu používání. 

Pokud je zařízení používáno jakožto dávkovač, kde každý šuplík znázorňuje jeden den. Bylo by vhodné použít přihrádek sedm, a každému dnu v týdnu jednu přiřadit. Takovýto šuplík může být dále rozdělen na více segmentů, kde každý segment může znázorňovat jeden čas - ráno, poledne, večer - případně jiné rozdělení, podle potřeby uživatele. 

Návrh šuplíku závisí na použití uživatelem. Pokud je preferováno, aby byl jeden šuplík jedna dávka - je možné nechat jejich vnitřní rozdělení nesegmentované. Ve chvíli, kdy by se jednalo o šuplík rozdělený na části, je důležité zajistit, aby byla vždy užita patřičná dávka. Zde tento přístup selhává neboť část užívání je dána do rukou uživatele a záleží, jak moc důvěřujeme uživateli.

Když jeden šuplík je vyžívaný jakožto jedna dávka léku, usnadní to uživateli manipulaci. Nebude nutné pro užití léků dostávat jednotlivé prášky z krabičky, stačí, když si je uživatel vyklepne. Tento přístup však s sebou nese problém s častým a komplexním dávkováním.

Tím, že šuplíky jsou odjímatelné, tak je velice snadná jejich údržba a případná desinfekce.

Zařízení může být ale použito i jakožto produkt, který uživatele upozorní a specifikuje dávku, avšak samotné dávkování nechá na uživateli. V tomto přístupu by měl každý šuplík přiřazen jeden lék. Zařízení by pak ve chvíli, kdy by nastal čas užití medikamentů, upozornilo uživatele ze kterých přihrádek si má vzít kolik léků. Tyto přihrádky by i světelně, či jinak označilo a uživatele na nesprávnou manipulaci upozornilo. Jednotlivá dávkování by byla uložena v zařízení a na uživateli by bylo akorát léky, které jsou v dávce obsaženy, vytáhnout z přihrádky a užít. Tento přístup vyžaduje větší interakci uživatele, ale zařízení je mnohem flexibilnější a umožňuje více se přizpůsobit uživateli. Lékovka by mohla být využívána i na uložení léků, které se neberou pravidelně - například léky na srážení teploty. Zároveň by poté mohla lékovka hlídat, zda byla mezi dávkami těchto nepravidelných léků dodržena patřičná prodleva.

K omezení přístupu uživatele k lékům, které momentálně nemají být užity by byly použity solenoidy. Každý šuplík by měl na zadní straně ouško, za které by bylo možné solenoid zachytit a tím limitovat uživateli přístup k dané dávce. V případě potřeby je pak možné solenoid uvolnit a tím i přístup k lékům. Typ solenoidu záleží na užití. Pokud by se mělo jednat o zařízení, které má být po většinu času zavřené, volba by padla na solenoidy, jejichž výchozí stav je zavřený. V případě, kdy by uzamykání měla být pouze vedlejší funkce, je lepší využít solenoidy, které jsou ve výchozím stavu zatažené.

Pro detekci otevřeného a zavřeného šuplíku by se využily magnetické senzory. Na konci šuplíku by byl umístěný magnet, a v krabičce senzor. V momentě, kdy by byla detekována přítomnost magnetu - šuplík by se považoval za zasunutý a solenoid by mohl daný šuplík zamknout. Touto cestou se dá efektivně monitorovat s jakými šuplíky a potažmo léky je manipulováno. 

V obou dvou přístupech se však mění pouze vnitřní logika zařízení, jeho velikost v závislosti počtu přihrádek, případně vnitřní rozložení šuplíků. Podstata zařízení však zůstává stejná.

Tímto přístupem získáme velkou modulovatelnost a možnost přizpůsobení se uživateli. Šuplíky mohou býti použity na více než jeden účel. Podle přístupu také snadné doplňování, případně dávkování - podle toho, co preferujeme.

Nevýhodou však je nutná interakce koncového uživatele se zařízením. Šuplík je třeba vysunout a zase zasunout. V případě šuplíků použitých jakožto separátních léků je i na uživateli správné nadávkování.

\sec Lékovka s krokovým motorem

%Lékovka, která zajišťuje znepřístupnění krabiček pomocí rotujícího se těla. Které svým pohybem znepřístupňuje případné časy braní. 

%Výhody - nevyžadována interakce uživatele.

%Nevýhody - Pouze jedna přihrádka dostupná v jeden čas. Horší dávkování.

Tento návrh vychází z bezpečnostní lékovky uvedené výše~\ref[safety_pill] v tomto dokumentu. To jest princip krabičky, která má zabudovaný krokový motor, jehož pohybem se zpřístupňují dané přihrádky. 

Na krokový motor je připevněno víko, které svým tvarem umožňuje přístup pouze k jedné přihrádce a tím limituje uživatele od užití jiných léků. Obdobně jako na víko může být motor připojen přímo na přihrádky. Pokud nastane čas nové dávky, posunutím krycího víka se stane nová přihrádka aktuální a tím pádem dostupná pro uživatele.

Tímto přístupem se zjednodušuje celý proces dodání léku uživateli. Není možné, aby se uživatel v dávce spletl - vždy má k dispozici jen to, co k dispozici mít má. Tento striktní přístup může být však také limitující. Pokud by uživatel vynechal jednu dávku léků, není možné se k ní zpětně vrátit, bez komplexní detekce léků.

Limitace tohoto přístupu jsou také jeho největší silou. Zařízení jedná jednoduše, intuitivně a pro člověka přirozeně. Pokud je krycí kryt průhledný, má uživatel dobrou představu o následujících dávkách a nemusí nijak ze zařízení zjišťovat, co ho čeká a zda je potřeba nějaké léky doplnit. 

\sec Lékovka jakožto dávkovače/automatu

%Lékovka, která by se na venek tvářila jakožto černá skříňka, která by akorát uživatele upozornila na to, že je čas prášky pozřít a sama je nadávkovala a uživateli by spadly rovnou do ruky. 

%Výhody - nulová interakce s uživatele.

%Nevýhody - nemožnost separátního dávkování. Náročná mechanika. Desinfekce vnitřních prostor.

Tato lékovka funguje na principu toho, že uvnitř zařízení jsou uložené patřičné léky, které může na vyžádání, pokud je k tomu pravý čas, uživateli naservírovat. Zařízení funguje na principu dávkovače - uživatel nastaví ruku, či nádobu, do které chce léky, a zařízení pak již pomocí gravitace tyto léky do daného místa dopraví.

Hlavní výhodou je nulová angažovanost koncového uživatele. Po upozornění, že je čas si vzít léky, se pouze dostaví k zařízení, potvrdí že je přítomen a připraven vzít léky a následně dostane do ruky přesnou dávku, kterou může požít. Tento přístup by byl vhodný pro uživatele se zhoršenou motorikou, kterým by manipulace se zařízením mohla činit problémy.

K interní logice zařízení se může přistoupit dvěma způsoby.

Zařízení může mít v sobě přihrádky, v nichž budou předpřipravené dávky a tyto dávky bude v pravý čas dávat uživateli. Každá přihrádka bude odpovídat jednomu času braní léků. Tento přístup je velice jednoduchý, ale efektivní. Složitější je zde doplňování léků, které by musel provádět personál, neboť můžeme předpokládat, že člověk, který potřebuje léky přesně podat nebude schopen ani zařízení doplnit.

Druhý přístup je obdobný, avšak neoperuje s již připravenými dávkami, ale jednotlivými léky. Ty je schopen detekovat a uživateli nadávkovat. Takovéto zařízení je ideální jak z pohledu správce, který bude zařízení doplňovat, tak z pohledu uživatele. Proces detekce a vytvoření dávky je však velice komplexní.

V zařízení by se nacházely přihrádky, které obsahují unikátní typ léku plus jednu, která by byla připravená a podání uživateli. Zařízení by muselo být schopné detekovat, které láky už připravilo, případně jaký počet. Detekce, zda se jedná o správnou či špatnou dávku, se dá zařídit pomocí vah, avšak v případě špatné dávky je její náprava defacto nemožná.

Výhody tohoto přístupu činí bezpochyby minimální uživatelova interakce. Problémem je komplexní implementace. 

\sec Výběr implementace

%Pro výběr mé impleentace jsem se rozhodl jít první cestou s uzavíratelnými přihrádkami. Přijde mi to jako nejlépe modulovatelné řešení, které se dá nejlépe ohýbat na základě požadavků uživatele. Snadná detekce a snadná implementace.
Pro splnění požadavků tohoto projektu jsem se rozhodl pro první variantu - tedy krabičku se šuplíky.

Jedná se o nejlépe modulovatelné zařízení, které se dá snadno přizpůsobit škále uživatelů a jejich potřebám. Zároveň snadná detekce a případné dávkování, na kterém se bude případně podílet sám uživatel umožní snazší implementaci.

\chap Technické řešení

Na daný produkt s šuplíčku potřebuji následné periferie.

\sec Výpočetní Jádro

%Začal jsem s Arduinem, protože jsem myslel, že čisté arduino bude lépe podporováno. Knihovny na ESP32 však vyhovují lépe mému zadání. Rozhodl jsem se tedy pro cestu ESP čipu.

Na trhu se nachází velké množství čipů, které se dají v tomto projektu využít. Následuje přesný popis, jak jsem při výběru postupoval. V rámci tohoto projektu jsem uvažoval nad následujícími alternativami. 

\begitems
* STM32
* ESP8266
* ESP32
\enditems

Nejprve jsem chtěl začít s platformou STM32. S tou jsem se setkal v několika předmětech a jsem s ní tedy dobře obeznámen. Požadavkem v našem projektu je však připojení k internetu. Což by nebyl takový problém - STM nabízí produkty, které mají vestavěnou WiFi, či se dají připojit různé moduly, které tuto funkcionalitu umožní.

Vlastním STM32 čip, na kterém jsem chtěl implementaci uskutečnit. Problém je, že můj čip nemá WiFi funkcionalitu. Musel bych tedy dodat tuto schopnost externím zařízením, jako například ESP8266 čipem. To by zas nebyl takový problém, protože komunikace mezi nimi by se dala jednoduše zprostředkovat skrze UART. STM čip však v takovéto chvíli bude do velké míry redundantní, jelikož výpočty, které bude STM provádět, by se daly provádět již přímo na ESP čipu.

Tato cesta mě navedla k použití již zmíněného čipu ESP8266. Jedná se o jedno jádrový čip firmy ESPRESSIF, který by námi stanovené požadavky měl splňovat. Má vestavěnou WiFi a schopné výpočetní jádro. Programovat se ESP dá pomocí jazyka C/C++. S nadstavbou ESP-IDF frameworku přímo od firmu ESPRESSIF, či s podporou Arduino.h knihoven.

Rozhodl jsem se však proti ESP8266 na úkor jeho novějšího nástupce ESP32. Hlavní pointy pro upgrade zde byly následující. ESP32 má 34 GPIO pinů, což je 2x více než ESP8266. Vzhledem k modulovatelnému přistupu je vhodné, aby zařízení bylo připravené na další potencionální periferie, což nám vyšší počet GPIO pinů umožní.

Další výhodou je vestavěné Bluetooth. Mnou navržená aplikace zatím nepočítá s implementací služby, která by ho využívala. Avšak jeho přítomnost umožňuje implementace uživatelských aplikací, které by byly více provázané s mobilním telefonem.

V neposlední řadě je také dobré zmínit, že ESP32 má ve stavu deep-sleep menší spotřebu (10 $\mu$A ) oproti ESP8266 (20 $\mu$A)
https://www.espressif.com/sites/default/files/documentation/esp32\_datasheet\_en.pdf
https://www.espressif.com/sites/default/files/documentation/0a-esp8266ex\_datasheet\_en.pdf

ESP32 má již také své novější nástupce v podobě ESP32-S2, či ESP32-C3. Pro naše účely si však myslím, že ESP32 bude naprosto uspokojivé a není důvod utrácet více peněz za jádro. Nemluvě o tom, že následující nástupci ESP32 mají také své nevýhody, například ESP32-S2 přišlo o bluetooth. 

K implementaci jsem tedy nakonec vybral ESP32. Konkrétně jsem vybral desku DOIT ESP32 devkit v1, která je osazena čipem ESP32-WROOM-32. Tato deska se použije pouze pro vývoj. Pro finální produkt by bylo více než vhodné vytvořit vlastní tištěnou desku.

\sec Periferie

Na základě splnění zadání je třeba připojit k zařízení periferie, které budou zprostředkovávat nejen interakci s uživatelem, ale také potřebné úkony s okolím.

\secc Měření reálného času

Jeden z problému přenosného zařízení je udržení si časové informace i v případě, kdy nebude dostupné napájení. 

ESP32 má vestavěné hodiny, které dobře udržují přesný čas - problém nastává v případě ztráty napájení, případně při prvním zapnutí. Pokud máme k dispozici WiFi - máme k dispozici NTP protokol, díky kterému můžeme získat přesný čas. V případě, že by se zařízení nacházelo v místech, kde je omezený WiFi signál, či by bylo vyžadováno plné offline zázemí. Je možné vybavit zařízení Real-time modulem, který si udržuje přesný čas i po výpadku napájení.

Možný modul, který by se na tento úkon dal použít je DS3231 RTC. https://datasheets.maximintegrated.com/en/ds/DS3231.pdf
Ke komunikaci s tímto modulem se dá použít knihovna 
https://github.com/adafruit/RTClib

Vzhledem k tomu, že zařízení je cíleno na užití ve WiFi síti, rozhodl jsem se tento modul nevyužít. Z důvodu snížení ceny produktu a zjednodušení základní implementace.

%Zařízení má možnost se připojit v WI-Fi a z ní si nahrát časovou informaci. 

%Dal by se přidat RTC modul v případě, že by zařízení dlouho stálo mimo síť a signál.

%Zaleží na unikátní potřebě uživatele. Pro ušetření na materiálech bych opt-outnul z této ideje.

\secc Uchování dat během ztráty napětí

%!!! SPIFFS je normální filesysém, takže v případě, že by se migrovalo na jinou architekturu, pokud má filesystem, tak jsme safe. EEPROM je závislá na architektuře.

Vzhledem ke skutečnosti, že zařízení může ztratit napájení i WiFi signál. V tomto případě je naprosto nezbytné, aby zařízení bylo schopně znovu obnovit předchozí relaci. ESP32 je na takovéto situace připraveno a máme k dispozici dvě metody, jímž tížený výsledek dosáhnout.

Prvním je EEPROM paměť. Jedná se o stabilní, mazatelnout paměť, na kterou můžeme zapisovat s využitím ESP32 knihovny EEPROM.h (https://github.com/espressif/arduino-esp32/tree/master/libraries/EEPROM). 

Paměť EEPROM má dvě nevýhody. Je relativně pomalá, což by naším požadavkům nijak nevadilo, ale hlavně je velice malá. A to pouze 512B v našem případě. Pro uložení holé informace - uložení upozornění na daný čas - by tato paměť stačila. Pokud bychom ale chtěli ukládat náročnější informace, jako jméno léku, paměť nám rychle dojde.

Druhou možností je využít SPIFFS. Jedná se o plný souborový systém, ve kterém můžeme založit soubor a využít tento soubor k uložení našich dat. Velikost SPIFFS oddělení na čipu ESP32 s 4MB flash pamětí se pohybuje okolo 2MB, což pro naše potřeby bude dostačující.
(https://github.com/espressif/arduino-esp32/tree/master/libraries/SPIFFS)

Vzhledem k tomu, že se jedná o soubor, můžeme ukládat data v konvenční formě do například CSV souboru, dle našeho přání. V mé implementaci jsem pro uložení dat zvolil právě CSV soubor.

\secc Technika zamykání přihrádek

Jako jedna z funkcí, kterou má lékovka zpřístupnit, je zabránit uživateli v konzumaci léků, které nejsou momentálně aktuální.

K tomuto účelu lze využít solenoidy. Připojené následujícím způsobem.

\picw=0.5\hsize \clabel[solenoid]{Schéma zapojení solenoidu}
\centerline {\inspic pictures/solenoid.png }\nobreak
\caption/f Implementace pomocí solenoidů

Dioda na obrázku je využita pro filtraci napěťových spiků, které mohou nastat při vypnutí solenoidu. //Mohla by být nahrazena mosfetem.

Pro mé účely testování jsem zvolil obyčejný 5V solenoid. Je malý a levný - ideální pro implementaci do obdobného zařízení, jelikož nevyžaduje vysoké napětí a zároveň limituje váhu zařízení, která by v případě, že se jedná o přenositelné zařízení měla zůstat co nejmenší.

https://www.sparkfun.com/products/11015

https://www.adafruit.com/product/2776#technical-details

Je zde ještě alternativní přístup, který by mohl z hlediska produktu být velice lukrativní a to použít elektropermanentní magnety. 

\secc Technika detekce otevření/uzavření přihrádky

Pro detekci se dají použít magnetické spínače, které nám umožňují detekovat, co všechno je otevřené/uzavřené. 

Fungují na principu statického magnetu na jedné straně a senzoru na druhé. Senzor funguje na jednoduchém principu dvou vodičů, vzájemně oddělených. Přiblížení magnetu způsobí kontakt těchto dvou vodičů a my můžeme získat informace o stavu přihrádky.

\secc Display

//přidat nějaké obrázky displejů + jejich odkazy, ceny...

Velkou otázkou, kterou jsem i konzultoval s mým vedoucím bylo, zda dodat k zařízení displej. Jedná se o periferii, která by výrazně zvedla cenu celého zařízení, ale zároveň i jeho schopnost být použito bez připojení k WiFi.

Displej by umožnil uživatelovi zařízení lépe spravovat. A umožnilo by to zařízení přidat další funkcionality.

Displej je také unikátní v tom, že pokud by bylo potřeba změnit design zařízení, dá se tak provést pouhou změnou v software bez nutnosti měnit celý design zařízení. V případě, že by bylo celé zařízení vybaveno i dotykovou vrstvou na displeji, bylo by možné měnit celé uživatelské rozhraní.

Výhodou je, že s všeobecným postupem v technologiích, jsou již senioři na dotykové displeje zvyklí a umí je ovládat. S postupujícím časem se tato gramotnost bude rozhodně jen zvyšovat a je důležité s tímto vývojem do budoucna počítat ve výběru finální implementace.

Je důležité si však uvědomit, že takový displej by mohl být dosti redundantní. V dnešní době většina domácností již má displej, který by se k takovému účelu dal využít - mobilní telefon, počítač. Zařízení, která se k lékovce mohou připojit skrze webové rozhraní a lékovku takto ovládat. V tomto případě by se ušetřilo na displeji, ale zařízení by se stalo závislé na okolních zařízeních.

Cena displeje není malá. Musíme si také uvědomit, že většina chronicky nemocných jsou senioři, kteří mají častokrát i zrakové problémy a vyžadují větší displej. Dalo by se ušetřit kdyby se využil monochromatický displej, místo plně barevného. Cena však bude stále vysoká.

Pokud by se jednalo o uživatele, který bude primárně užívat zařízení offline a bude ho i offline spravovat, displej by byl velice dobrým dodatkem. V momentu, kdy zařízení bude připojeno po většinu času k internetu a bude spravováno někým jiným, začne být displej redundantní. 

Je však dobré dodat zařízení alespoň něco, co uživateli umožní alespoň nějakou zpětnou vazbu, či případně možnost provést základní nastavení, jako přidání upozornění na lék. 

Pro tuto funkcionalitu se hodí nějaká obdoba sedmi segmentového displeje. Takovýto displej je levný, avšak dokáže zprostředkovat základní informace, jako čas, případně jsme z něj schopni zadat čas nový, který můžeme využít na seřízení, či na zadání nového upozornění.
 
Na takovouto funci se hodí obyčejný displej https://www.adafruit.com/product/865

Je cenově velice dostupný a v kombinaci s vhodným posuvným registrem umožní jednoduchou obsluhu. Výhodou je také, že lidé jsou již s obdobnými displeji dobře seznámení a nebyl by to z hlediska uživatelské zkušenosti problém s využíváním obdobného zařízení.

Možnost je také samozřejmě vynechat displej úplně. Tento přístup by ušetřil nejvíce peněz, ale zase limitoval zařízení výhradně na online obsluhu. Pokud by se jednalo o uživatele, který je technicky zdatný, dal by se tento kompromis ospravedlnit. Avšak v našem případě nemůžeme na něco podobného spoléhat.

V mém konceptuálním produktu jsem se rozhodl implementovat přístup využívající sedmi segmentový displej. Použil modul TM1637. A knihovnu TM1637Display.h. https://github.com/avishorp/TM1637
Sedmi segmentový displej je vhodný na prověření konceptu a nevyžaduje rozsáhlou práci na uživatelském rozhraní.

Finální produkt by však mohl mít různé verze, které budou každý mířený pro jiného uživatele s jinou cenovkou.



%Co jsem použil za knihovnu

%LCD - segmentovka.

%LCD - v případě pokud uživatel bude chtít ovládat zařízení offline.

%Segmentovka - pokud bude uživatel chtít více než obyčejnou krabici. Segmentovka umožní částečné nastavování zařízení. A umožní zařízení živě zobrazovat čas. Uživatel má okamžitou kontrolu nad správným nastavením času.

%Bez displeje - zařízení bez displeje by ohledně svého nastavení záviselo na externím zařízení - s největší pravděpodobností telefonem, nebo počítačem, který by substituoval chybějící displej. Ušetří se na produkci - záleží na uživateli, co on bude preferovat.

%Dotykový display? Je to taky potencionální možnost. Protože jsou na ně již senioři zvyklí. Zjednoduší to případně software updaty - zvedne cenu jednotlivého zařízení, ale možná sníží cenu na případné opravy a podporu.

\secc ? Tlačítka, Rotační Enkodéry ? Vstupní periferie uživatelského rozhraní ?

Pokud bychom chtěli uživateli umožnit offline nastavení zařízení, jsou vstupní periferie prakticky nezbytné. Naše periferie se budou lišit s ohledem na použitý displej. 

Pakliže by se jednalo o dotykový displej, bylo by vhodné veškeré interakce provádět skrze displej. Omezíme tím výdaje za periferie a prodloužíme životnost zařízení limitováním mechanických součástek.

V případě užití sedmi segmentového displeje, nebo displeje bez dotykové vrstvy je využití mechanického vstupního zařízení nutné. V takovém případě jsem se rozhodl pro implementaci pomocí tlačítek a rotačního enkodéru.

Rotační enkodér využívám pro jeho intuitivní ovládání. Rotační pohyb je ideální v nastavování času.

%Co jsem použil za knihovnu.

%Pokud bychom chtěli zpřístupnit uživateli ovládání zařízení, je potřeba přidat něco jako tlačítka.

Pro vhodné ovládání jsem se rozhodl pro dvě tlačítka - potvrzení - zpět - a rotační enkodér, který je klikatelný.

Pomocí těchto periferií se dá zařízení nastavit pomocí offline logiky. Tato logika není preferovaná, avšak je dobré mít možnost zažízení tímto offline způsobem spravovat.

https://github.com/mathertel/RotaryEncoder

\secc Zvuková signalizace

Aby mohlo zařízení býti použivo pro větší škálu uživatelů. Rozhodl jsem se pro přidání volitelného modulu - reproduktoru. Tento reproduktor umožní podat zpětnou vazbu uživateli, Jako například, říci nahlas čas, upozornit, který šuplíček je nedovřený, že dochází baterie atp.

Věřím že tato signalizace pomůže primárně lidem, kteří mají problémy se zrakem. Zvuková signalizace by mohla být v tomto ohledu velice přínosná.

ESP32 je připravené na přehrávání zvuku. Má dva Digital-to-Analog piny, které se pro daný úkon dají velice dobře využít. ESP32 má i knihovny umožňující přehrání zvuku uskutečnit. Pokud bychom však chtěli nejen statické předem nahrané fráze, bylo by potřeba připojit zařízení ke službě, které by umožnila přeložení z textu do zvuku. Více v sekci o softwaru.

%Říci nahlas čas. Případně upozornit na stav zažízení - nějaký šuplíček není dovřený. Dochází baterie. atp.

%Jedním z důležitých motivů tohoto produktu je zvuková signalizace. Aby uživatel měl zpětnou vazbu, co se v dané přihrádce nachází. Po otevření přihrádky bude možné přečíst, co se v dané přihrádce nachází. 

%Zpětná vazba pro slepé lidi.

\sec Napájení

Napájení pro finální zařízení by mělo být kombinované. Tedy schopné být napájeno jak z přímo ze sítě, tak z baterií. ESP čip sám pracuje na 3V3 logice, avšak moje deska obsahuje regulátor napájení, který je schopen přijmout i vyšší napětí. Z důvodu napájení periferií, jako jsou solenoidy je nezbytné využít napájení o minimálním napětí 5V. 

Ve chvíli, kdy však vytváříme zařízení na baterie, je nutné limitovat veškeré napájecí ztráty, abychom zvýšili dobu, během které je zařízení schopno operovat. Z tohoto pohledu je neefektivní napájet zařízení vyšším napětím, které je následně redukováno. V takovýto okamžik by stálo za zvážení oddělit napájení čipu a solenoidů. 

Napájení solenoidů z baterie je problém, kvůli vysokému proudovému odběru solenoidů.  NiMH

Co se baterie týče - jsou zde dva možné přístupy. Zařízení by mohlo obsahovat pevně zabudovanou baterii a uživatel by byl nucen zařízení nabíjet. Tento přístup 

Ideálně AAA baterie s možností zapojení zařízení do sítě v případě potřeby, ale když jde o AAA, tak asi budou stačit baterky. Případně baterie do RTC.

https://www.radioshuttle.de/en/media-en/tech-infos-en/battery-powered-esp32/

%Samostatná Chapter? Případně hodit to k Uživatelskému rozhraní
\sec Návrh vnějšího provedení zařízení

Hrubý návrh, jak by mělo zařízení vypadat. 

Variabilní počet šuplíčků.

Umístění displeje.

Poloha displeje - polohovatelnost displeje?

Umístění vstupních periferií

Design jednotlivého šuplíčku. Má být předělený na ráno-poledne-večer. Má být vyklopitelný? Nějaká plešisklová destička, na přikrytí.

\sec Elektronický návrh

Obrázek z kicadu.

\sec Volitelné rozšíření

Záleží na uživateli. 

Pokud budeme futuristi - čtečka čárových kódů, která rovnou načte čárový kód léku.

Tlakoměr připojený na dávkovač, který by mohl předávat informace lékovce, která by na základě tohoto údaje mohla například dávat dodatečné doplňující léky. Monitorizace uživatele. (pozor na data)

Můžeme využít již použité periferie na něco jiného - reproduktor jakožto externí reproduktor, nebo radio. Případně nejaká krabička, která umí aj volat o pomoc.

Mikrofon, aby se mohly příkazy i zvukově zadávat.

\chap Programové vybavení

\sec Volba programovacího jazyka

Začátek na ESP32 - vestavených knihovnách.

C++ - arduino wiring - z dúvodu široké podpory cloudového řešení pomocí azure.

\sec Popis funkce software

Vývoják

Popis všech úkonů, které musí zařízení dělat. 

Monitoring času.

Přijímání zpráv.

Odesílání zpráv.

Otevírání-Zavírání přihrádek. 

Zvukové oznámení.

\sec Zajištění komunikace s okolím

Reproduktor na zprostředkování informací, případně světelná signalizace pomocí diod.

WiFi - a potřebné protokoly.

\sec Volitelné rozšíření



\chap Uživatelské rozhraní

Pomocí displeje - zde uvést moje návrhy UX

Co by mělo být uživateli zprostředkováno přímo.

\sec Přizpůsobení hardwaru uživateli

Limitace ovládacích systému na minimum - senior.

\sec Offline ovládání

Talčítka - display.

Možnost přepnout na access point - a nastavit skrze mobil.

\sec Online ovládání

Možnost připojení skrze web-app. A pomocí toho natavit i zařízení.

\chap Serverové řešení

K zprostředkování služeb na této úrovní je potřeba sofistikované serverové logiky. 

\sec Cloudové řešení

Za pomoci Azure, cloudových služeb. Alternativy by byly google IoT, AWS, Watson IBM. Všechno kvalitní služby. Výběr Azure byl na základě široké podpory a dobrého programovacího základu.

Azure IoT Hub. Azure function app.

Možnost pověšení aplikací na treggery.

\sec On-premise řešení

V implementaci onpremové úložiště. Pomocí pythonu ukládáno do csv. 

Možné ve chvíli, kdy je uživatel monitorovnán jedním člověkem - např doktorem. V takovém případě může počítač monitorujícího člověka sloužit jako server.

\sec Volba v implementaci

V implementace se zvolil hybrid obou přístupů. Služby zařizuje Azure, ale úložiště on-premové úložiště. Je tak z důvodu ušetření peněz na vývoji. 

Azure byla moje volba

asdasdasdasdasd

\chap Ekonomický pohled

Při vývoji jakéhokoliv produktu je důležitá výrobní cena a zdali je tento produkt udržitelný.

\sec Výrobní cena

\sec Budoucnost-Podpora

\chap Závěr

\sec Fáze produktu

Myšleno fáze vývojové

\sec Zhodnocení práce

\bibchap
\usebbl/c mybase
\bye